<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://pragmaticleaders.com/</id>
  <title>Pragmatic Leaders</title>
  <updated>2015-07-28T00:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/"/>
  <link rel="self" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/feed.xml"/>
  <author>
    <name>Andriy Skuratoff</name>
    <uri>http://pragmaticleaders.com/uk</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2015-07-28:/uk/blog/2015/scho-robyty-z-faktamy-i-de-tut-motyvaciya/</id>
    <title type="html">Що робити з фактами і де тут мотивація</title>
    <published>2015-07-28T00:00:00Z</published>
    <updated>2015-07-28T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2015/scho-robyty-z-faktamy-i-de-tut-motyvaciya/"/>
    <content type="html">
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Вночі таксист збив людину і втік.  Відомо, що&lt;/p&gt;

  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;В місті працюють 2 компанії: “Зелена” і “Синя”, і всі таксі пофарбовано у відповідний корпоративний колір.  &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;85% міських таксі належать «Зеленій» компанії, а 15% – «Синій».&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Свідок упізнав таксі як «Синє». Судова експертиза перевірила надійність свідка в нічних умовах і визначила, що свідок правильно впізнає кожен з двох кольорів у 80% випадків і неправильно – в 20% випадків.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;

  &lt;p&gt;Яка ймовірність того, що таксі, яке вчинило наїзд, було «Синє», а не «Зелене»?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://media.caranddriver.com/images/media/638444/tesla-model-s-photo-640556-s-original.jpg" alt="Синє?" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="text-center text-muted small"&gt;Синя? До речі, зауважте, як красиво оформлено це досягнення технології.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таку задачу Деніел Канеман та Амос Тверскі поставили перед учасниками одного зі своїх експериментів, пізніше описаного в книжці “Мислення повільне і швидке”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Це класична задача на баєсове виведення.  У ній є два пункти інформації: апріорна ймовірність і не цілком надійні свідчення.  Два джерела інформації можна об’єднати за формулою Баєса. Правильна відповідь – 41%. Втім, більшість людей ігнорують апріорну ймовірність і вибирають свідка. Найчастіша відповідь – 80%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тепер дещо змінимо пункт #2 задачі.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;В обох компаній однакове число машин, але «Зелені» таксі пов’язані з 85% всіх дорожніх інцидентів.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;При такому формулюванні, люди вже не слідують сліпо за свідком і дають різні відповіді в діапазоні від 15% до 80%, а їх середня оцінка наближається до правильної.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але ж математично обидві задачі абсолютно ідентичні!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мало хто знає про існування формули Баєса, і ще менше людей справді можуть її застосувати до практичної задачі.  Але це зовсім не пояснює, чому оцінки &lt;em&gt;різні&lt;/em&gt; в залежності від формулювання!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A справа в тому, що в першому формулюванні пункт #2 – це просто нудний статистичний факт.  Якщо людина не знає, як його об’єднати з розповіддю свідка, то його дуже легко проігнорувати.  А от пункт #2 в другому формулюванні – це &lt;em&gt;історія&lt;/em&gt;, яка розгортається в нашій голові.  Історія про шалених водіїв-шумахерів на зелених таксі.  Зіткнувшись з двома історіями, людина не може проігнорувати жодну з них і змушена робити припущення, які, так чи інакше, враховують обидві.  В середньому, такі припущення виявляються доволі близькими до істини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отже, які висновки з цього всього може зробити прагматичний лідер?  Я бачу принаймі два.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class="indend" id="section"&gt;1. Правильно оформлюйте комунікацію&lt;/h3&gt;

&lt;p class="indend"&gt;Те саме повідомлення, ті самі факти, ті самі дані можуть призвести до абсолютно різних наслідків, в залежності від того, як ви їх оформили і подали.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class="indend" id="section-1"&gt;2. Розказуйте людям історії&lt;/h3&gt;

&lt;p class="indend"&gt;З людьми історії значно ефективніші за голі цифри і сухі факти, особливо коли ми мотивуємо їх до дій, спонукаємо до змін та в інших ситуаціях лідерського впливу. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ви?&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Факти і цифри - слабкі аргументи перед лицем захоплюючої історії...</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2015-01-26:/uk/blog/2015/zlamanyy-instrument-2/</id>
    <title type="html">Зламаний Інструмент #2 : причини</title>
    <published>2015-01-26T00:00:00Z</published>
    <updated>2015-01-26T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2015/zlamanyy-instrument-2/"/>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Продовжуєм тему неробочих управлінських інструментів, розпочату &lt;a href="../zlamanyy-instrument-1" title="Зламаний Інструмент #1 : наслідки"&gt;дописом&lt;/a&gt; про не дуже веселі наслідки їх використання.  Здавалося б, навіщо розумна адекватна людина займається очевидно неефективною і часто шкідливою діяльністю?  Справа в тому, що людина цю неефективність і шкідливість просто не усвідомлює.  Чому?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/Neurons.jpg" alt="CC BY-NC-SA 2.0 licensed photo from flickr.com by Birth Into Being" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section"&gt;Коли всі можливості вичерпано – включається мозок&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Мозок!  Незважаючи на безсумнівну корисність в справі виживання, його утримання обходиться дорого.  Так, в загальних енергозатратах організму частка активно працюючого мозку може доходити до 25%.  Це при тому, що в загальній масі організму його частка нерідко менша за 2,5%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такий дисбаланс створює суттєву небезпеку в умовах жорсткої нестачі ресурсів, а саме в таких умовах людство існувало протягом 99% своєї історії.  В сучасному суспільстві питання енергодефіциту організму ніби як вирішено.  Але навіть сьогодні довготривала висока активність мозку може призвести до, так званого, нервового виснаження, яке досить важко лікувати.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Саме тому еволюція вмонтувала в нас багато запобіжних механізмів для утримання енегрозатрат мозку в рамках ~10% – тобто уникати мислення будь-яким способом.  Ці механізми впливають, в тому числі, і на наші управлінські рішення. Два з них – особливо цікаві в контексті нашої теми.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;Сила інерції&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Якщо мозок знайде хоч якесь рішення задачі, то він буде постійно до нього повертатися, мінімально модифікувати, але вперто не бажає думати про будь-які суттєво альтернативні варіанти.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Так, наприклад, в історії #2, коли я усвідомив, що поточні штрафи не працюють, мої думки почали крутитися навколо того ж рішення.  Наскільки збільшити штрафи?  Може звязати їх з розміром зарплати?  Який відсоток зарплати?  Може дифференціювати в залежності від часу запізнення?  І т.д. і т.п.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Цей механізм відомий як інерція мислення.  Він, насправді, дуже зручний в повсякденному житті – дозволяє нам не тратити ментальну енергію на обдумування вже вирішених задач.  Ось воно – готове рішення, бери і користуйся.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ситуації лідерської взаємодії це швидше заважає, ніж допомагає.   По-перше, люди різні – і те, що спрацювало з одним, може не спрацювати з іншим.  По-друге, люди піддаються неконтрольованому впливу зовнішнього середовища – і те, що спрацювало вчора, може не спрацювати сьогодні.  По-третє, бізнес середовище 21 століття швидко змінюється – і того, що сьогодні ми вважаєм хорошим результатом, вже завтра буде мало для успіху.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але інерції мислення тисячі років, і їй начхати на особливості бізнес середовища одного чи двох століть.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;Вкрасти ідею&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;До цього часу ми виходили з припущення, що принаймі перший раз ми рішення таки придумали і перевірили на стійкість.  Але й це далеко не завжди так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Справді, найоптимальніша стратегія економії свого ресурсу – це користуватися чужим.  Наприклад, скопіювати продукт чужого розумового зусилля – модель поведінки, комунікаційний паттерн, рішення задачі, інструмент, картину світу  – в готовому вигляді.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кого копіюєм?  Людей, яких ми ідентифікуєм, як успішних, тобто лідерів нашої референтної групи в той чи інший період часу – батьків удома, вчителів у школі, “авторитетних пацанів” на вулиці, керівників на роботі.  Не дарма кажуть, що ти – середнє оточуючих тебе людей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В масштабах суспільства цей механізм виконує ряд важливих соціальних функцій, які виходять за рамки нашої теми.  А от в індивідуальному масштабі…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Якщо свою ідею ми можем розглядати критично, то скопійована оминає свідомість, раціонально-критичні і морально-етичні бар’єри, і сприймається як правильна, достовірна і “рекомендована до використання”.  Таким чином ми можем отримати в своє розпорядження інструмент, який ніколи і не був робочим.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Так, ідею скриньки для штрафів з історії #2, я запозичив у свого першого PM’a.  І це не зважаючи на те, що добре пам’ятаю, як вона тоді подіяла на мене.   І якби я зробив хоч якийсь свідомий аналіз, то, звичайно, не став би цей інструмент застосовувати. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Навіть якщо ідея в принципі робоча, в неї є якісь граничні умови і області можливого застосування.  Для ідей, які проскочили через чорний хід, ми цього не аналізуєм. А інструмент застосований неправильно дає нульовий, якщо не зворотній результат.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Так, довгострокові наслідки застосування – це гранична умова, яку часто ігнорують.  Наприклад, така річ, як психологічна маніпуляція – дозволяє добитися результату тут і зараз, але часто отруює довгострокові відносини.  Існують види маніпуляцій – їх ще іноді називають легкими – якими користуються всі в соціумі, і переважно з дитинства.  Це тому, що ми їх дуже легко копіюєм від батьків і вчителів.  І відповідно, легко застосовуєм.  А потім розгрібаєм наслідки.  &lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Але для лідера проблема навіть не в цьому.   Інколи довгостроковими наслідками справді можна пожертвувати.  Але це повинен бути холодний, прагматичний вибір, з усвідомленням і результату, і тої ціни, яку доведеться заплатити.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;—&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Як бачимо, в нашій підсвідомості є достатньо механізмів, які спонукають нас використовувати малоефективні рішення і неробочі управлінські інструменти.  Що ж з тим всім робити?  Про це – наступна і заключна частина цієї серії.&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Про лінивий мозок, небезпеку думання і управлінські рішення.</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2015-01-09:/uk/blog/2015/zlamanyy-instrument-1/</id>
    <title type="html">Зламаний Інструмент #1 : наслідки</title>
    <published>2015-01-09T00:00:00Z</published>
    <updated>2015-01-09T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2015/zlamanyy-instrument-1/"/>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Чим довше корабель в плаванні, тим повільніше пливе, гірше маневрує та спалює більше палива.  Так, під кінець сезону, швидкість судна може впасти на 40%.  А все через обростання днища різними морскими організмами – так званим бентосом – в основному, колоніями ракоподібних і молюсків.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/SubmarineBioFouled.jpg" alt="Підводний човен обріс морскими організмами" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В цьому плані лідери і кораблі схожі.  Тільки лідери обростають не бентосом, а неробочими управлінськими інструментами, практиками і процесами різного рівня токсичності.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section"&gt;Низький Рівень Токсичності&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Від інструменту, як кажуть, ні холодно, ні тепло.  Ніякої прямої шкоди він не завдає, а мала ефективність не призводить до негативних насліднів.  У нас просто нема проблеми, яку інструмент мав би вирішувати.  А це може означати, що&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;проблема – в принципі, надумана;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;проблема – в принципі, існує, але нас не стосується;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;проблема – існує, нас стосується, але наразі не актуальна;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;проблема – існує, нас стосується, актуальна, але вирішується іншим інструментом.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;І все б нічого, але будь-який інструмент споживає ресурси – часові, організаційні, грошові – яким можна знайти краще застосування.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Історія #1, яку за бокалом віскі якось розповів мені знайомий бізнесмен Віктор (ім’я змінено).&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Віктор практикував щоденні півгодинні наради з усіма своїми працівниками.  З часом компанія виросла і наради перестали вирішувати які-небудь реальні задачі, але продовжували відбуватися по інерції.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;У Віктора є син.  Якось у початковій школі вони проходили тему часу і його вимірювання.  Допомагаючи синові розібратися з темою, Віктор, як приклад, просумував час всіх цих нарад за рік.  Здивувався. Коли син пішов спати, Віктор перерахував ще раз, з врахуванням відпусток і вихідних. А також часу прийти на нараду (+5хв) і вернутися з неї (+5хв).  Вийшло більше 19ти робочих днів. Майже робочий місяць.  Для кожного працівника компанії.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Віктор ще раз перевірив, що по всіх проектах має налагоджений комунікаційний канал, і скасував щоденні наради.  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;Середній Рівень Токсичності&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Якщо ж деяка управлінська проблема таки існує, то неробочий інструмент для її вирішення може зіграти з нами злий жарт.  Іноді сама його наявність створює ілюзію того, що проблема вирішена – тому задача пошуку справді ефективного інструменту навіть не ставиться.  Як кажуть майстри – в повну чашу води не наллєш.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Історія #2, з власного досвіду.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Якось я боровся з запізненнями в своїй команді штрафами.  У нас була коробка, в яку при спізненні треба було положити певну суму готівки.  Час від часу коробка спустошувалася і команда йшла на піцу/пиво. Це дозволило нам відносно часто влаштовувати вилазки в піцерію, але ніяк не вирішувало проблеми спізнень.  Та все ж, поки коробка стояла в кімнаті, в моїй голові ця задача була закрита.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Мені пощастило.  Одного дня спізнилося більше половини команди.  І от, стоячи в напівпорожній кімнаті, я більше не міг ігнорувати об’єктивної реальності і усвідомив нарешті, що інструмент не працює.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Коробка відправилася у забуття, піца/пиво перейшли в самооплатний режим, а я нарешті задумався, що з тим всім робити.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;Високий Рівень Токсичності&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Інструмент, мало того, що не працює, так ще й приносить пряму шкоду, стоїть на заваді розвитку або блокує вирішення проблем.  Причому ці негативні ефекти часто проявляються в областях, мало пов’язаних з самим інструментом.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Історія #3, яку я приніс з Lviv PM Day 2014.  Після мого виступу на тему вигорання лідерів, один з учасників підійшов до мене, і між нами відбулася приблизно така розмова.&lt;/p&gt;

  &lt;ul class="dialog"&gt;
    &lt;li&gt;Знаєш, все, що ти розказував – це про мене.  Я був програмістом, добре розібрався з тим чим ми займаємся, і тому завжди уявляв, що робити, і пропонував технічні рішення.  Потім мене підвищили до менеджера.  Я був не проти і взявся до нових обов’язків.  Але програмісти і далі очікують, що я буду продовжувати приймати всі технічні рішення.  Ми збираємся на технічні мітінги, а всі мовчать і чекають, коли я щось запропоную.  Я працюю по 10-12 годин і вже зашиваюся…&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ок.  А в тебе взагалі є хтось, хто міг би потягнути цю роботу?&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Є один – шарящий, відповідальний.  Я з ним говорив – йому цікаво розвиватися в цьому напрямку.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;… і?&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Тут така справа: коли ми з ним один-на-один обговорюєм задачі, то все ок, а на загальному мітінгу, при всіх, чомусь не може… тому мовчить, і в результаті я знову все вирішую сам…&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ок.  Тобто, чи правильно я розумію, що у вас є така штука, як технічні мітінги. На них ви придумуєте, як технічно зробити проект, і розбиваєте його на задачі?&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Так.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Але інженери в процес не включаються, обговорення не виходить, і все зводиться до того, що ти сам все придумуєш і просто розказуєш всім що і як робити?&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Точно!&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;А інженери не відчувають відповідальності за роботу, демотивуються і їх доводиться постійно копати?&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ну… мабуть…&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;З іншого боку, власне мітінги є суттєвою перешкодою для твого перспективного програміста? &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Так.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Тоді навіщо вони тобі?&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Тобто!?…ти що, пропонуєш відмінити технічні мітінги!!?&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;В данному форматі вони все одно не працюють.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Хм, а реально…&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ми потім проговорили ще з пів години.  Нажаль, я не знаю, в які рішення втілилася наша розмова, але вона добре ілюструє, як неробоча управлінська практика може блокувати вирішення наявних проблем.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;—&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;У цьому дописі ми розглянули і класифікували шкоду від неробочих управлінських інструментів.  У наступних частинах ми розглянемо, звідки вони взагалі з’являються в нашому арсеналі, чому з цим важко боротися, і що ж, в кінці кінців, робити. &lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Великі і малі проблеми від неробочих управлінських інструментів</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2014-10-30:/uk/blog/2014/mba-za-2-dni/</id>
    <title type="html">MBA за 2 дні</title>
    <published>2014-10-30T03:00:00Z</published>
    <updated>2014-10-30T03:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2014/mba-za-2-dni/"/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Що змусило більше сотні серйозних і занятих людей приїхати на море в холодну і мокру пору та ще й заплатити за це сумнівне задоволення в середньому по $1000?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Винуватець добре виглядає в свої 70, бадьорий і активний – &lt;a href="http://www.briantracy.com/"&gt;Браян Трейсі&lt;/a&gt;, бізнес-тренер світового рівня.  Саме його тренінг “Тотальна майстерність в бізнесі ~ МБА за 2 дні” &lt;a href="http://veda.od.ua/"&gt;компанія “VEDA”&lt;/a&gt; організувала в Одесі 17–18 жовтня. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/BrianTracyMBAHall.jpg" alt="Тренінг Браяна Трейсі" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Свою користь від семінару могли отримати всі – частина його була присвячена темам персональної ефективності, цілепокладання і керування часом.  Це були найпрактичніші модулі з набором готових інструментів по роботі над собою.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Та вже ж, в першу чергу, семінар розрахований на топ-менеджерів і власників компаній.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В назві тренінгу – “MBA за 2 дні” – є певний сенс.  Браян проходиться по різних аспектах бізнесу, таких як планування, маркетинг, продажі, управління портфелем продуктів, управління якістю продукта, рекрутинг та утримання працівників.  Пояснює навіщо міряти бізнес цифрами, якими, як, і що потім з цим робити.  Браян не вдається в деталі, не дає готових рецептів – що, в принципі, і неможливо в рамках формату.  Він радше окреслює принципи і підходи, дає усушену і рафіновану вижимку знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тим не менше, інформація достатньо практична, в тому сенсі, що на її основі можна реально починати щось робити.  Та варто пам’ятати, що диявол ховається у деталях. Так наприклад, я не зовсім погоджуюся з запропонованими методами мотивації - власне через велику кількість деталей і ньюансів у цій темі.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кожен модуль завершується списком запитань, на які Браян пропонує відповісти прямо на тренінгу – змушує задуматися, проаналізувати певний аспект бізнесу або себе самого, виявити провтики і можливості для розвитку.  Мабуть, це найцінніша частина тренінгу.  В нашій групі ми зійшлися на думці, що перше наближення ми, як могли, прописали, але, в принципі, там є роботи на кілька місяців - інколи на самоті з бокалом віскі, інколи з партнерами, а інколи разом з командою спеціалістів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;І рефреном в кожному блоці питань:  Якою буде твоя негайна наступна дія? Як будеш міряти її успішність?  Які строки виконання?  Метод настільки прямолінійний, в лоб… але виглядає робочим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що на виході? Значно краще розуміння бізнесу, вправи на подумати і готовий план дій.  І таки да – я тепер сертифікований MBA!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/BrianTracyMBACert.jpg" alt="Сертифікат MBA" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А якою буде твоя одна, але негайна наступна дія?&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Бажаєш приїхати на море в холодну і мокру пору? А заплатити за це $1000? А якщо це 2х денний курс MBA?</summary>
  </entry>
</feed>

