<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://pragmaticleaders.com/</id>
  <title>Pragmatic Leaders</title>
  <updated>2017-09-15T00:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/"/>
  <link rel="self" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/feed.xml"/>
  <author>
    <name>Andriy Skuratoff</name>
    <uri>http://pragmaticleaders.com/uk</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2017-09-15:/uk/blog/2017/gra-yaka-rozvyvae-strategicne-myslennya-2/</id>
    <title type="html">Гра яка розвиває стратегічне мислення (ч.2)</title>
    <published>2017-09-15T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-09-15T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2017/gra-yaka-rozvyvae-strategicne-myslennya-2/"/>
    <content type="html">
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Продовжуємо розмову про ґо і стратегічне мислення, розпочату у &lt;a href="/uk/blog/2017/gra-yaka-rozvyvae-strategicne-myslennya-1/"&gt;попередньому дописі&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;З часу створення оригінального тексту наука пішла вперед.  Сучасна модель мозку — значно складніша і менш однозначна, ніж та, яку згадує Чікун.  Так, у правшів, дійсно, ліва половина мозку навіть фізіологічно більша.  Зате у лівшів немає домінантної півкулі, натомість обидві половини мозку краще збалансовані і більш зв’язані між собою.  Що, в принципі, робить деякі аргументи майстра навіть цікавішими.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Одна з унікальних властивостей ґо — необхідність використовувати як інтуїтивні, так і аналітичні здібності в процесі гри.  На ранній стадії партії існує настільки великий вибір ходів, що не можливо з упевненістю сказати, який із них кращий.  Звичайно, існують стратегічні принципи, якими можна керуватися, але навіть найсильніші гравці повинні зрештою опиратися на інтуїцію.  Але по ходу гри аналітичні здібності набувають все більш і більш важливу роль, аж до фінальної стадії партії, коли вони стають основним фактором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аналітично шахи можуть бути співставлені з ґо, але з точки зору розвитку творчих здібностей шахи виявляються меншими на цілу розмірність.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для пояснення цього необхідні деякі знання про мозок.  Людський мозок розділений на дві півкулі: праву і ліву.  Ліва півкуля домінує у правшів і контролює логічні та лінгвістичні здібності.  У лівшів домінує права півкуля.  Вона ж контролює більшість інтуїтивних здібностей, таких як розпізнавання складних образів або музичний хист.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У науці добре вивчені випадки локальних ушкоджень мозку.  Якщо у гравця ґо пошкоджено праву півкулю, то початкова стадія партії в його грі стає дуже слабкою, але середня і завершальна стадії залишаються сильними.  Якщо ж пошкоджено ліву — то початок залишається сильним, але середина і закінчення стають слабкими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відновлення пошкоджень мозку відбувається повільно.  Помічено, що після ушкоджень центральної нервової системи лівші відновлюють свою мову швидше.  Дивно, але гравці ґо, що приступили до інтенсивних занять у віці 4-5 років, відновлюють мову так само швидко, як лівші, навіть якщо вони правші.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Як би там не було, а ґо розвиває в рівній мірі і логічні, і творчі навички.&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Як стати майже лівшою?</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2017-08-25:/uk/blog/2017/gra-yaka-rozvyvae-strategicne-myslennya-1/</id>
    <title type="html">Гра яка розвиває стратегічне мислення (ч.1)</title>
    <published>2017-08-25T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-08-25T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2017/gra-yaka-rozvyvae-strategicne-myslennya-1/"/>
    <content type="html">
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ґо — мабуть найстаріша логіко-стратегічна настільна гра.  За однією з легенд, її створили чотири тисячі років тому при дворі легендарного китайського імператора Яо, як інструмент для навчання його сина.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;У давньому Китаї ґо входило до так званих чотирьох мистецтв, якими зобов’язані володіти освідчені аристократи, а екзамен з цих мистецтв використовувався для відбору кандидатів на державні посади.  Ґо і сьогодні популярне у багатьох країнах далекого сходу, особливо в Китаї, Японії і Південній Кореї.  Знов ж таки, здебільшого серед еліт.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Цей допис — переклад міркувань Чо Чікуня про вплив ґо на розвиток мислення.  Чо Чікунь — майстер ґо, найтитулованіший гравець Японії, перший хто зміг завоювати одночасно всі сім японських титулів.  Чікунь зосереджений на розвитку дітей і це зрозуміло.  Але ми то знаєм (завдяки останнім дослідження нейропластичності), що мозок здатний розвиватися у будь-якому віці.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Вивчення ґо — чудовий спосіб розвитку вроджених здібностей.  І дослідження японських психологів, які вивчали дітей, що грають в ґо, підтверджують це.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стратегія ґо всеосяжна: дії в одній частині дошки впливають на всі інші.  На противагу цьому, дитячий погляд на світ є вузьким.  Однак, граючи в ґо, діти швидко привчаються дивитися на світ ширше.  І чим раніше починається навчання, тим кращі результати.  Найкращий вік для початку вивчення ґо — 4-5 років.  У цей період мозок дітей розвинений десь на 70%, так що користь від ґо для процесу мислення оптимальна.  До того ж, діти отримують задоволення від ґо, адже це гра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ґо розвиває здатність до концентрації.  Зосередження на грі — наслідок задоволення від процесу.  Більше того, через концентрацію на грі, що вимагає аналізу безлічі варіантів, діти проявляють чудеса пам’яті і максимально напружують розумові здібності.  У цьому процесі їм доводиться представляти в голові, які гіпотетичні послідовності ходів можуть виникнути на дошці, відстежувати безліч можливих варіантів, і, нарешті, на основі всього цього аналізу приходити до вибору своїх ходів.  Важко знайти інше заняття, що поєднує настільки інтенсивне використання своїх розумових здібностей і задоволення від процесу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;З упевненістю можна сказати, що здатність до концентрації не приходить сама собою.  Люди вчаться зосереджуватися, займаючись тим, що їм цікаво.  Але є різного роду концентрація: пасивна та активна.  Діти можуть бути поглинені переглядом улюблених телевізійних передач, але це пасивний вид концентрації.  Коли ви граєте в гру типу ґо, вам доводиться напружувати весь свій розум.  Якщо ви спостерігали за дітьми, поглиненими грою в ґо, то могли помітити, що їх погляд прикутий до дошки і ніщо не може їх відволікти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зрештою, ця здатність до концентрації може бути легко перенесена на інші сфери навчання.  Можливо, саме тому багато студентів престижних вишів, таких як Університет Токіо (японський Гарвард), є сильними гравцями ґо.  Підготовка до вступу у престижний університет вимагає значних зусиль і, здавалося б, повина викреслити ґо як марну трату часу.  Однак, швидше навпаки — попереднє вивчення ґо дозволило таким студентам подолати конкурсний бар’єр.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продовження роздумів — у &lt;a href="/uk/blog/2017/gra-yaka-rozvyvae-strategicne-myslennya-2/"&gt;наступному дописі&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Чому багато студентів престижних вишів Японії є сильними гравцями ґо?</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2017-06-07:/uk/blog/2017/stratagema-5-hrabuvaty-pid-chas-pozhezhi/</id>
    <title type="html">Стратагема #5: грабувати під час пожежі</title>
    <published>2017-06-07T00:00:00Z</published>
    <updated>2017-06-07T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2017/stratagema-5-hrabuvaty-pid-chas-pozhezhi/"/>
    <content type="html">
&lt;p class="epigraph"&gt;“36 стратагем” —  давньокитайський військовий трактат, збірка неявних стратегічних ходів, що дозволяють досягнути прихованої мети, отримати перевагу або перехопити ініціативу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;П’ята класична китайська стратагема закликає “грабувати під час пожежі”.  Що означає: якщо у супротивника проблеми, або він знаходиться в скрутному становищі, то варто скористатися цим до своєї вигоди.  Формула успіху — оперативна і точна інформація про супротивника і масштаб його проблем + швидкі і рішучі дії.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Коли Samsung відкликав свій мобільний флагман Galaxy Note 7 через проблеми з вибухами, втратив близико $5.4 мільрда і на деякий час вибув з цього сегменту ринку, Huawei поспішив представити свій новий преміальний смартфон, а Apple просто збільшив на 10% замовлення на комплектуючі для iPhone 7.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Відразу декілька факторів дозволяють скористатися “пожежею” супротивника у своїх інтересах.  Про них варто пам’ятати і тоді, коли “пожежа” у нас.  Хитрі “грабіжники” можуть принести значно більше шкоди, ніж сама “пожежа”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section"&gt;Фактор Уваги&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Польский король Мешко ІІ невдало вліз у внутрішню боротьбу у Священній Римськії Імперії і став особистим ворогом її імператора Конрада ІІ.  Тому увага Мешка була прикута до Лужиці і Мільсько — територій на &lt;em&gt;західному&lt;/em&gt; кордоні Польщі, які Конрад заповзявся відібрати.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Цим вирішив скористатися князь києвський Ярослав Мудрий.  Він вторгся у Польщу і захопив Червенські Городи — територію на її &lt;em&gt;східному&lt;/em&gt; кордоні.  Мешко ж був змушений утікати до Чехії, де його кинули до в’язниці і кастрували.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Пожежа” має здатність приковувати до себе увагу.  А коли ми концентруємо увагу на чомусь одному, то хоч-не-хоч забираємо її від чогось іншого, ймовірно, не менш важливого.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким чином, поки увага супротивника прикута до гарячої проблеми, він може і не помітити загроз з інших напрямків, і є сенс цим скористатися.  З іншої сторони, якщо проблема у вас, не дозволяйте, щоб вона повністю вас захопила, не допускайте, щоб вся ваша команда займалася тільки нею, і слідкуйте, щоб всі стратегічні напрямки і просто важливі для вас речі залишалися у фокусі.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В одному місті була невелика IT компанія з доволі сильною технічною командою.  Жила вона з проекту, який розробляла для великої корпорації з-за океану.  Якось у великій корпорації почалася внутрішня реорганізація і проект опинився під загрозою.  Весь менеджмент компанії (два співзасновники) не гаючи часу вилетіли до замовника.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Рекрутери великого аутсорсера, що мав офіс у тому ж місті, давно точили зуби на спеціалістів невеликої компанії, та ніяк не могли заманити їх навіть на поговорити.  Але люди почали нервувати через кількатижневу відсутністю що самого менеджменту, що якоїсь внятної інформації від нього…&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Коли засновники нарешті повернулися, більшість працівників мали на руках офери від великого аутсорсера, а частина людей навіть встигла їх прийняти.  Ще частина зробила це трохи пізніше.  А ті, що залишились, вже не були такі впевнені в цьому виборі.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;В результаті компанія не змогла витримати умови поставок, на які підписалися засновники.  Контракт було розірвано.  Компанія припинила існування.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class="well"&gt;До речі, на особистісному рівні концентрація на одному аспекті життя часто призводять до серйозного просідання інших, навіть ворогів особливо не треба.  Зфокусувався на бізнесі/кар’єрі — занапастив здоров’я.  Зосередився на оздоровленні — дивишся, а з особистим життям не все гаразд.  Поки налагодив особисте життя — конкуренти обійшли…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;Фактор Потреби&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1620 року в ході Молдавської кампанії поляки втратили все військо і свого найкращого полководця Станіслава Жолкєвського.  А вже наступного 1621 року султан Осман ІІ на чолі 150-тисячної армії розпочав наступ на ослаблену Річ Посполиту. Остання спромоглася зібрати лише 35 тисяч вояків і звернулася по допомогу до козаків.  Петро Конашевич-Сагайдачний очолив козацьку делегацію і вирушив на зустріч з королем Сигізмундом ІІІ.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Сигізмунд ІІІ був фанатичним католиком, який був одним з ініціаторів утворення Унії і заборони православної церкви на території Речі Посполитої.  Крім того, незадовго до цих подій шляхетський уряд прийняв антикозацьку постанову, яка обмежувала станові права козаків, і готувався обмежити їх ще більше.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;В ході переговорів Сагайдачний добився скасування всіх антикозацьких постанов, розширення прав козаків, свободи українців щодо віросповідання і визнання відновленої ним правоставної їєрархів в Києві.  Більше того, згідно домовленостей, обраний козацькою радою гетьман отримував владу над територією усієї України.&lt;/p&gt;

  &lt;blockquote class="well"&gt;
    &lt;p&gt;А згаданий Сагайдачний відверто заявляє, що королівство не одержить ні найменшої допомоги від жодного козака і від більшої частини схизматиків, якщо їхні вимоги не будуть вислухані. З другого боку, багато хто з цих сеньйорів … підкреслюють небезпеку, що ці козаки не битимуться проти османів, і тому говорять, що в даний момент необхідно піти на поступки, щоб вони лишилися вдоволеними.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;– – Франческо Чіріолі, єпископ&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Позиція перемовника тим слабша, чим сильніша його потреба.  Серйозна проблема породжує сильну потребу її вирішити.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Яка “пожежа” турбує вашого опонента по переговорах?  Скористайтеся цим знанням, щоб досягнути максомально вигідних для вас домовленостей.  На схожому принципі базуються деякі ефективні техніки продаж (наприклад SPIN).  Якщо ж “пожежа” у вас  — будьте готові до того, що вас спробують віджати.  Тому є сенс приділити особливу увагу правильній підготовці до переговорів, а особливо, карті альтернатив, віялу цілей і психологічному налаштуванню.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Замість бізнес-кейсу просто згадайте той факт, що спеціаліст, який іде на гарячу вакансію, може розраховувати на не зовсім ринковий, а часто, і на зовсім не ринковий компенсаційний пакет.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;Фактор Ресурсів&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Петро Конашевич-Сагайдачний мислив стратегічно, і не всі його вчинки були зрозумілі і прийняті рядовим козацтвом.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Так, 1619 року коронний канцлер Станіслав Жолкєвський вирішив розбити козаків і таким чином привести їх до послуху.  Сагайдачний з козаками перехопив військо Жолкєвського, і між ними зав’язалася позиційна боротьба.  Оскільки жодна із сторін не мала вирішальної переваги, Сагайдачний і Жолкєвський вдалися до переговорів.  Так була підписана компромісна Роставицька угода.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Але “нові” козаки, які власне були принесені в жертву компромісу, не визнали угоди.  Вони то і стали політичним ресурсом популіста Якова Нероди Бородавки.  Бородавка зібрав своїх прихильників на Січі, де його обрали гетьманом.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;А вже 1621 року козаки вирішили (як ми знаємо, не без участі Сагайдачного) об’єднатися з коронним військом, щоб протистояти вторгненню 150-тисячної армії Порти.  Козацька рада зобов’язала Сагайдачного їхати на переговори до короля, а Нероду — готувати і вести Військо Запорозьке в похід.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Через непродуману стратегію походу в Бородавки виникли проблеми.  Значна кількість козаків (в основному його прихильників) загинули, ще навіть не зустрівшись з основними силами турків.  Підтримка Бородавки серед козацтва різко впала.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Цим і скористався Сагайдачний, що якраз повернувся від короля.  На козацькій раді Нероду звинуватили в невмілому керівництві, відсторонили від гетьманства і заарештували.  Петро Конашевич знову взяв владу в свої руки.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Пожежа” призводить до дефіциту ресурсів — політичних, фінансових, організаційних, ментальних, емоційних…  Частина їх “згоріла”, а частина зайнята на “гасінні”.  Коли з’явиться нова проблема, ресурсу для її вирішення може просто не бути.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким чином, навіть якщо супротивник помітив загрозу з нашого боку, то не зможе ефективно їй протидіяти, і є сенс цим скористатися.  З іншої сторони, і самим варто завжди мати резерв.  Крім того, оцінювати слід не саму “пожежу”, а її наслідки.  Чи справді вона потребує всіх тих ресурсів, які ви кинули на її подолання?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Костя керував підрозділом в одній корпорації.  Якось один з його проектів — проект Х — сильно вибився з графіка, і якраз незадовго до щоквартальної зустрічі з Біг Босом.  Не довго думаючи, Костя кинув на цей проект всіх вільних людей.  Цей крок дозволив показати Біг Босу, що ситуація під контролем.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Ольга,  одна з присутніх на зустрічі менеджерів, миттєво зорієнтувалася і запропонувала передати їй проект Z, що мав невдовзі розпочатися.  Адже в Кості всеодно немає вільних людей, а в неї якраз класна команда звільнилася.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Проект Z обіцяв не тільки хороший бонус, а ще й цікаві кар’єрні перспективи.  Костя доклав чимало зусиль, щоб той опинився в компанії.  Біг Бос оцінив ці зусилля, та все ж, передав проект Ользі.  Справді, куди Кості нові проекти, якщо в нього і так людей не вистарчає?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;Але&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Успіх стратагеми залежить від швидкості, здатності вчасно скористатися проблемами супротивника.  Але швидкість без ясного розуму призводить до хибних рішень, а без точності — до помилок при їх реалізації.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Коли на ринку почала циркулювати інформація про те, що новий смартфон Apple буде мало чим відрізнятися від двох попередніх моделей, Samsung вирішив скористатися раптовим браком інноваційності свого суперника.  Для цього компанія вирішила пришвидшити випуск свого нового флагмана.  Всіх постачальників змусили перенести графіки постачання.  Флагман мав вирізнятися свіжим дизайном і найновішими технологіями.  Він мав нарешті довести, що Samsung не імітує iPhone’и.  Це був Galaxy Note 7.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Небезпечна стратагема — застосуй невдало, і її можуть використати вже проти тебе.&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">5та класична китайська стратагема</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2016-07-20:/uk/blog/2016/alcohol-v-dolyni/</id>
    <title type="html">Алкоголь в Долині</title>
    <published>2016-07-20T00:00:00Z</published>
    <updated>2016-07-20T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2016/alcohol-v-dolyni/"/>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Соціальні мережі недавно протролило темою заборони алкоголю в офісах деяких українських ІТ компаній та українських офісах деяких IT компаній.  У зв’язку з цим цікаво подивитися, як це питання вирішують в кібермецці світу — Долині.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/MadMenDrinkingInOffice.jpg" alt="Віскі в офісі, кадр з серіалу 'Божевільні'" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;І почнемо, звичайно, з Google.  В його регламентах чітко прописано, що споживання алкоголю в офісах не заборонено, якщо не забувати про здоровий глузд.  Зі слів інженерів, в офісах Google завжди багато алкоголю, і якщо задатися такою метою, то завжди знайдеться що випити.  І це навіть не враховуючи декількох тікі-барів, в яких можна роздобути бокальчик вина або віскі.  Інші джерела стверджують, що алкоголь — це частина роботи в Google, а деякі менеджери навіть змушують свої команди випивати.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class="well"&gt;
  &lt;p&gt;Consumption of alcohol is not banned at our offices, but use good judgment and never drink in a way that leads to impaired performance or inappropriate behavior, endangers the safety of others or violates the law.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– – Google Code of Conduct&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Facebook вирізняється своєрідною культурою.  Серед іншого від працівників очікується, що вони будуть тусуватися і випивати разом.  Пивний Теніс — неофіційний вид спорту на Facebook, без якого не обходиться жодна корпоративна подія.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ряд технологічних компаній роздають алкоголь в офісі безкоштовно, в рамках свого соціального пакету.  В холодильниках Twitter поруч з безалкогольними напоями завжди є пиво і вино.  В офісі Yelp є спеціальний холодильник, в якому охолоджується 60ти літрова бочечка пива.  Менеджмент OpenDNS притягнув в офіс вінтажний бар і підтримує його заповненим розмаїтим алкоголем.  А Dropbox пропонує своїм працівникам Friday Happy Hour, що більш відомі широкому загалу як Віскі П’ятниці.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Взагалі, випивка завжди була частиною культури високотехнологічних компаній Долини.  Варто згадати п’ятничні пивні раути в Hewlett-Packard в 50ті.  Або щотижневі “хо-хо”, що досі відбуваються на Genentech.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class="well"&gt;
  &lt;p&gt;Коли ти весь день важко працюєш головою, і знаєш, що завтра доведеться працювати знову, то що ще зможе урізноманітнити твої ідеї і змусити їх текти в іншій площині, як не віскі.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– – Ернест Хемінгуей&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Насправді, розповсюдження алкоголю в технологічних компаніях має багато причин. Це і необхідність заманювати молоді технологічні таланти. І певна компенсація ненормованого робочого графіку, своєрідне вирівнювання балансу роботи і життя. І потреба в креативності, яку алкоголь підвищує (це науково підтверджений факт).  І зняття бар’єрів спілкування між людьми, врешті-решт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але найголовніше, як на мене — це питання довіри.  Джоді Олсон з Twitter висловила цю ідею просто: “Ми ставимося до працівників, як до дорослих, і вони поводяться відповідно.”&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Випивка як частина культури високотехнологічних компаній Долини...</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2016-06-17:/uk/blog/2016/vidpovidalnist-ce-bezvidpovidalno/</id>
    <title type="html">Відповідальність — це безвідповідально</title>
    <published>2016-06-17T00:00:00Z</published>
    <updated>2016-06-17T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2016/vidpovidalnist-ce-bezvidpovidalno/"/>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Парадокс лідера завершить нашу розмову про те, що&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href="/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-ktuto/"&gt;відповідальність — це круто&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href="/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-napryagno/"&gt;відповідальність — це напряжно&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href="/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-rentabelno/"&gt;відповідальність — це рентабельно&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Як ми вже знаємо, відповідальність їсть ресурс мозку.  І ресурс цей — обмежений.  Для його відновлення потрібні глюкоза, вітаміни, відпочинок, нові враження, свіжі емоції, фізичне навантаження і здоровий сон.  А без доступного мозкового ресурсу продумані ефективні рішення неможливі, а значить неможлива відповідальність.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;З іншої сторони, лідери звикають брати на себе відповідальність.  Це їх стратегія.  Це їх драйв.  І тут то їх підстерігає цікавий парадокс: чим більше відповідальності вони на себе беруть, тим більше спалюють ресурсу мозку, і, відповідно, тим менш відповідальним стає кожне наступне рішення.  Мозок просто не працює ефективно, виснажений попередніми задачами, а бонуси, які лідери отримують завдяки своїй стратегії, напряму в ресурс мозку не конвертуються — на це потрібен час.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що ж робити?  Відповідально відноситися до самої відповідальності, вибирати коли бути відповідальним, а коли дозволити собі безвідповідальність і спонтанність.  Берегти мозок для справді важливих речей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;І ще декілька різнопланових рекомендацій.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class="indent" id="section"&gt;Не забивайте свій розклад складними переговорами підряд.&lt;/h3&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Якщо виснажите мозок на перших, то рішеня прийняті на останніх можуть вам не сподобатися.  Переговори тут розумієм в дуже широкому сенсі, в.т.ч. переговори з клієнтом, розмови з підлеглими, звітування перед акціонерами…  Знаєте себе і точно розрахували сили?  Тоді, по закону Мерфі, обов’язково виникне ситуація, що вимагатиме вашого рішення, причому негайно.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class="indent" id="section-1"&gt;Не будьте жадними — діліться відповідальністю.&lt;/h3&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Так, все те ж багатостраждальне делегування.  Правильне делегування — єдиний екологічний спосіб збільшити зону своєї відповідальності.  Тобто, якщо ви хочете рости як лідер, то вам в команді потрібні люди здатні брати відтовідальність — люди з лідерською стратегією.  Відома теза про те, що справжні лідери вирощують лідерів — вона саме про це.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class="indent" id="section-2"&gt;Йдіть вчасно.&lt;/h3&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Іноді певна діяльність перестають драйвити нас, але ми вперто, часто на одній силі волі продовжуєм нею займатися.  А якщо нові можливості звалюються нам на голову, ми всеодно шукаєм причити залишитися.  Тут і страх змін, і взята на себе відповідальність, що його раціоналізує: реліз скоро, нових керівників треба ще підівчити, команду збалансувати, і ще ряд не вирішених питань…  Але сила волі теж їсть ресурс мозку, і рано чи пізно, коли треба буде діяти відповідально, у нас просто не стане чим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така от діалектика.  А ви дбаєте за свій мозок?&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Від відповідальності до безвідповідальності один крок...</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2016-05-18:/uk/blog/2016/ludy-teg-resursy/</id>
    <title type="html">Люди — теж ресурси</title>
    <published>2016-05-18T00:00:00Z</published>
    <updated>2016-05-18T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2016/ludy-teg-resursy/"/>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Якщо ви маєте хоч якесь відношення до менеджменту, то мабуть чули, що називати людей ресурсами не можна.  І сперечатися з цим твердженням уже, практично, моветон.  І хоча мені є що сказати з цього приводу і в термінологічному, і в фактичному плані — про це якось іншим разом.  У цьому дописі я хочу розглянути це питання дещо під іншим кутом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можливо, насправді, для більшості людей, проблема не в тому, що їх називають ресурсами?  Можливо, проблема якраз в тому, що на ділі до них не ставляться, як до ресурсів?  І менеджмент, який дбайливо поводиться з ресурсами компанії, діє якось не так, коли справа стосується управління персоналом.  Адже люди — не ресурси…&lt;/p&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Ресурси моніторять.  Наприклад, аргарії для контролю стану своїх земель (ресурс) використовують і виїзди експертів, і різноманітні датчики, і фотографії зроблені з космосу.  А людей?  О, в нас є відділ HR — аж 1.5 ейчара на кожні 100 працівників, от хай і моніторять.  Після того, як розгребуться із іншими роботами, звичайно.  Регулярні зустрічі 1х1? Виходи “в поля”?  Що ви, в нас нема часу на ці дурниці…&lt;/p&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Ресурси мають план.  Так, технологічну лінію (ресурс) неможливо моментально перевести на виготовлення іншого продукту.  Тому чергу задач для неї акуратно плануюють.  А люди?  Люди повинні розуміти, що бізнес сьогодня дуже динамічний і ми не -вмієм- можем нормально планувати роботу.  Пріоритизація?  У нас всі задачі пріоритетні…  Ціль? Контекст? Обмеження?  Нема чого забивати голову зайвими деталями…  Неперервні проміжки роботи?  Але ж треба обговорити це питання от прям зараз…&lt;/p&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Ресурсам створюють оптимальні умови.  Як-от, сервери (ресурс) підключають до електролінії потрібної потужності, а в приміщенні підтримують оптимальну температуру і вологість.  А людям?  Люди то до всього звикнуть, а витрати на офіс і робочі місця — це таки цілком реальні гроші, які можна і зекономити.  А зекономлене, як відомо — це майже зароблене.  Креативність?  Це щось таке ефемерне… Продуктивність?  А ми краще добряче всіх промотивуєм…  Здоров’я?  А це тут до чого…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можна ще довго продовжувати в цьому ж ключі, але вже будем закруглятися.  Ще тільки одне…&lt;/p&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Ресурсами керують професіонали.  Будь-кому не довірять управління технологічною лінією, а візьмуть людину з відповідною освітою і досвідом, та ще й організують тренінг по конкренному обладнанню.  Полями завідує агроном — фахівець сільського господарства з вищою освітою.  Адміністратора не допустять до продакшн серверів, доки не переконаються, що він професіонал і “знає кухню”.  А людьми?  О, тут є багато різних цікавих варіантів.  І взагалі, управління людьми це не професія…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Звичайно, якщо ви монополіст, або ж просто розпилюєте бюджет, то про це можна не думати.  В іншому ж випадку, люди — це можливо єдиний ресурс, який ще може дати перевагу в конкурентній боротьбі.  Тому, все таки, відностесь до людей, як до ресурсів.  Принаймі не гірше.&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Можливо працівникам таки краще бути ресурсами...</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2015-12-24:/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-rentabelno/</id>
    <title type="html">Відповідальність — це рентабельно</title>
    <published>2015-12-24T00:00:00Z</published>
    <updated>2015-12-24T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-rentabelno/"/>
    <content type="html">
&lt;p&gt;У попередніх серіях:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href="/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-ktuto/"&gt;відповідальність — це круто&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href="/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-napryagno/"&gt;відповідальність — це напряжно&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Отже відповідальність — це і круто, і напряжно одночасно.  Чи є спосіб якось цю напряжність зменшити, і при цьому крутість зберегти?  Як не дивно, існує аж 3 стратегії, які це дозволяють.  Щоправда, тільки якщо ти не один…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Як виконати важку роботу, і не втомитись?  Ідеальний варіант — просто отримати результати роботи, яку зробив хтось інший.  Так і з відповідальністю.  Можна зачекати, коли хтось інший проявить відповідальність, витратить свою енегрію, і отримати готове рішення на халяву.&lt;/p&gt;

&lt;p class="well"&gt;Це найбільш розповсюджена стратегія — енергоощадна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Справді, для виживання групи нема потреби, щоб усі її члени були відповідальні.  Більше того, це було б явно неоптимально.  Натомість хтось один бере відповідальність за всю групу вцілому — це і є &lt;em&gt;лідер&lt;/em&gt;.  Саме лідер проявляє відповідальсть і приймає рішення за всіх членів групи.  Власне, завдяки цьому інші члени групи можуть реалізовувати свої енергоощаднi стратегії.  Натомість лідер забирає більше при розподілі групових ресурсів, перерозподіляючи частки енергоощадних членів на свою користь.&lt;/p&gt;

&lt;p class="well"&gt;Це мало розповсюджена стратегія — лідерська.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Між “відповідати за все” і “не відповідати ні за що” лежить діапазон можливостей для спеціаліста.  Спеціаліст окреслює функціональну зону своєї відповідальності — ділянку роботи, коло обов’язків, набір задач тощо — і в її рамках застосовує лідерську стратегію, тобто відповідає за все.   За рамками зони спеціаліст функціонує в енергоощадному режимі.  Це дозволяє, з однієї сторони, обирати комфортний рівень енерговтрат, а з іншої, брати участь в перерозподілі ресурсів групи — пропорційно взятої на себе відповідальності.&lt;/p&gt;

&lt;p class="well"&gt;Це ще одна не сильно розповсюджена стратегія — функціональна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А яка твоя стратегія?&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Чи можна і перевагами відповідальності користуватися, і енергію/ресурси свої не сильно витрачати?</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2015-12-03:/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-napryagno/</id>
    <title type="html">Відповідальність — це напряжно</title>
    <published>2015-12-03T00:00:00Z</published>
    <updated>2015-12-03T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-napryagno/"/>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Якщо &lt;a href="/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-ktuto/"&gt;відповідальність — це круто&lt;/a&gt;, то чому ж тоді її так мало навколо нас?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас є &lt;a href="/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-ktuto/"&gt;визначення&lt;/a&gt;, давайте від нього і відштовхуватися.  Отже, що в нас там було?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Відповідальна людина здатна прорахувати наслідки своїх дій, а отже володіє певними когнітивними здібностями і компетенцією.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Отже, по-перше, треба наперед витратити час і прикласти зусилля, щоб стати компетентним.  Причому зробити це для кожної важливої для нас області: професійна діяльність, відносини з протилежною статтю, виховання дітей тощо.  А по-друге, треба думати в момент прийняття рішень, що задіює найбільш енегрозатратну частину нашого організму.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Відповідальна людина розуміє, що будь-який вчинок має не один, а множину ймовірних наслідків.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Отже, ми не просто напружуємо наш мозок — ми навантажуємо його особливо складними задачами.  По-перше, йому важко працювати з ймовірностями.  По-друге, складно утримувати схему взаємозалежних розгалужених причинно-наслідкових ланцюжків в оперативній пам’ятті.  По-третє,  продумувати негативні наслідки — процедура неприємна, а отже вимагає вольового зусилля.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Відповідальна людина вибирає, а не реагує автоматично.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Це взагалі жесть — постійний самомоніторинг, самоусвідомлення, самоконтроль…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все це дуже енергозатратні процеси.  Як ми &lt;a href="/uk/blog/2015/zlamanyy-instrument-2/"&gt;знаємо&lt;/a&gt;, активно працюючий мозок — це 25% всіх енергозатрат організму, а для 2,5% маси тіла це дуже багато.   З точки зору фізичного виживання в умовах дефіциту ресурсів вся ця відповідальність — ні разу не цікава.  Краще функціонувати в енергоощадному режимі з напівідключеним мозком.  Наш організм, інстинкти, вбудовані реакції — все заточене реагувати швидко, шаблонно і автоматично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наша природа — безвідповідальність.  Відповідальність — це вибір духа.&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Якщо відповідальність — це круто, то чому ж тоді її так мало навколо нас?</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2015-11-28:/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-ktuto/</id>
    <title type="html">Відповідальність — це круто</title>
    <published>2015-11-28T00:00:00Z</published>
    <updated>2015-11-28T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2015/vidpovidalnist-ce-ktuto/"/>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Де взяти відповідальних співробітників?  Як їх відібрати при наймі?  Як розвинути відповідальність в тих, хто є?  Як брати відповідальність на себе?  Відповідальність, відповідальність, відповідальність….  Незважаючи цей постійний наголос на відповідальності, мало хто може чітко пояснити що це в принципі таке? Чим конкретно вона корисна?  Чого всі з нею так носяться?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Часто можна почути, що відповідальна людина — це та, яка не звинувачує інших у своїх невдачах.  Але по-перше, це визначення надто вузьке.  А по-друге, воно не інструментальне.  Ну не звинувачує людина інших, і що з того?  Натомість, пропоную таку формулу:&lt;/p&gt;

&lt;p class="well"&gt;Відповідальна людина вибирає не вчинок, а його наслідки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Це коротке визначення розгортається в цілий ряд смислів.&lt;/p&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Відповідальна людина здатна прорахувати наслідки своїх дій, а отже володіє певними когнітивними здібностями і компетенцією.  Дурень не може бути відповідальним.  Новачок не може бути відповідальним.  Людина може бути відповідальною в одній області і безвідповідальною в іншій.&lt;/p&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Відповідальна людина розуміє, що будь-який вчинок має не один, а множину ймовірних наслідків.  Вона прораховує ймовірності, керує ризиками, і готова розбиратися з негативними результатами.  Вона знає, що за результат доведеться заплатити в будь-якому разі.&lt;/p&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Відповідальна людина вибирає, а не реагує автоматично.  У проміжку між стимулом і реакцією людина має свободу обирати.  Відповідальна людина користується цією свободою.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;І відповідальна, і безвідповідальна людина можуть діяти однаково — не відрізниш.   Відповідальність проявляється тоді, коли доводиться мати справу з наслідками цих дій, особливо наслідками негативними.&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">І все-таки, що таке відповідальність?..</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2015-07-28:/uk/blog/2015/scho-robyty-z-faktamy-i-de-tut-motyvaciya/</id>
    <title type="html">Що робити з фактами і де тут мотивація</title>
    <published>2015-07-28T00:00:00Z</published>
    <updated>2015-08-14T00:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2015/scho-robyty-z-faktamy-i-de-tut-motyvaciya/"/>
    <content type="html">
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Вночі таксист збив людину і втік.  Відомо, що&lt;/p&gt;

  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;В місті працюють 2 компанії: “Зелена” і “Синя”, і всі таксі пофарбовано у відповідний корпоративний колір.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;85% міських таксі належать «Зеленій» компанії, а 15% – «Синій».&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Свідок упізнав таксі як «Синє». Судова експертиза перевірила надійність свідка в нічних умовах і визначила, що свідок правильно впізнає кожен з двох кольорів у 80% випадків і неправильно – в 20% випадків.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;

  &lt;p&gt;Яка ймовірність того, що таксі, яке вчинило наїзд, було «Синє», а не «Зелене»?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://media.caranddriver.com/images/media/638444/tesla-model-s-photo-640556-s-original.jpg" alt="Синє?" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="text-center text-muted small"&gt;Синя? До речі, зауважте, як красиво оформлено це досягнення технології.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таку задачу Деніел Канеман та Амос Тверскі поставили перед учасниками одного зі своїх експериментів, пізніше описаного в книжці “Мислення повільне і швидке”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Це класична задача на баєсове виведення.  У ній є два пункти інформації: апріорна ймовірність і не цілком надійні свідчення.  Два джерела інформації можна об’єднати за формулою Баєса. Правильна відповідь – 41%. Втім, більшість людей ігнорують апріорну ймовірність і вибирають свідка. Найчастіша відповідь – 80%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тепер дещо змінимо пункт #2 задачі.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;В обох компаній однакове число машин, але «Зелені» таксі пов’язані з 85% всіх дорожніх інцидентів.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;При такому формулюванні, люди вже не слідують сліпо за свідком і дають різні відповіді в діапазоні від 15% до 80%, а їх середня оцінка наближається до правильної.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Але ж математично обидві задачі абсолютно ідентичні!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мало хто знає про існування формули Баєса, і ще менше людей справді можуть її застосувати до практичної задачі.  Але це зовсім не пояснює, чому оцінки &lt;em&gt;різні&lt;/em&gt; в залежності від формулювання!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A справа в тому, що в першому формулюванні пункт #2 – це просто нудний статистичний факт.  Якщо людина не знає, як його об’єднати з розповіддю свідка, то його дуже легко проігнорувати.  А от пункт #2 в другому формулюванні – це &lt;em&gt;історія&lt;/em&gt;, яка розгортається в нашій голові.  Історія про шалених водіїв-шумахерів на зелених таксі.  Зіткнувшись з двома історіями, людина не може проігнорувати жодну з них і змушена робити припущення, які, так чи інакше, враховують обидві.  В середньому, такі припущення виявляються доволі близькими до істини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отже, які висновки з цього всього може зробити прагматичний лідер?  Я бачу принаймі два.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class="indent" id="section"&gt;1. Правильно оформлюйте комунікацію&lt;/h3&gt;

&lt;p class="indent"&gt;Те саме повідомлення, ті самі факти, ті самі дані призводять до дуже різних наслідків, в залежності від того, як ви їх оформили і подали.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class="indent" id="section-1"&gt;2. Розказуйте людям історії&lt;/h3&gt;

&lt;p class="indent"&gt;З людьми історії значно ефективніші за голі цифри і сухі факти, особливо коли ми мотивуємо їх до дій, спонукаємо до змін та в інших ситуаціях лідерського впливу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ви?&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Факти і цифри - слабкі аргументи перед лицем захоплюючої історії...</summary>
  </entry>
</feed>

