<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://pragmaticleaders.com/</id>
  <title>Pragmatic Leaders</title>
  <updated>2014-10-30T03:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/"/>
  <link rel="self" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/feed.xml"/>
  <author>
    <name>Andriy Skuratoff</name>
    <uri>http://pragmaticleaders.com/uk</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2014-10-30:/uk/blog/2014/mba-za-2-dni/</id>
    <title type="html">MBA за 2 дні</title>
    <published>2014-10-30T03:00:00Z</published>
    <updated>2014-10-30T03:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/uk/blog/2014/mba-za-2-dni/"/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Що змусило більше сотні серйозних і занятих людей приїхати на море в холодну і мокру пору та ще й заплатити за це сумнівне задоволення в середньому по $1000?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Винуватець добре виглядає в свої 70, бадьорий і активний – &lt;a href="http://www.briantracy.com/"&gt;Браян Трейсі&lt;/a&gt;, бізнес-тренер світового рівня.  Саме його тренінг “Тотальна майстерність в бізнесі ~ МБА за 2 дні” &lt;a href="http://veda.od.ua/"&gt;компанія “VEDA”&lt;/a&gt; організувала в Одесі 17–18 жовтня. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/BrianTracyMBAHall.jpg" alt="Тренінг Браяна Трейсі" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Свою користь від семінару могли отримати всі – частина його була присвячена темам персональної ефективності, цілепокладання і керування часом.  Це були найпрактичніші модулі з набором готових інструментів по роботі над собою.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Та вже ж, в першу чергу, семінар розрахований на топ-менеджерів і власників компаній.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В назві тренінгу – “MBA за 2 дні” – є певний сенс.  Браян проходиться по різних аспектах бізнесу, таких як планування, маркетинг, продажі, управління портфелем продуктів, управління якістю продукта, рекрутинг та утримання працівників.  Пояснює навіщо міряти бізнес цифрами, якими, як, і що потім з цим робити.  Браян не вдається в деталі, не дає готових рецептів – що, в принципі, і неможливо в рамках формату.  Він радше окреслює принципи і підходи, дає усушену і рафіновану вижимку знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тим не менше, інформація достатньо практична, в тому сенсі, що на її основі можна реально починати щось робити.  Та варто пам’ятати, що диявол ховається у деталях. Так наприклад, я не зовсім погоджуюся з запропонованими методами мотивації - власне через велику кількість деталей і ньюансів у цій темі.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кожен модуль завершується списком запитань, на які Браян пропонує відповісти прямо на тренінгу – змушує задуматися, проаналізувати певний аспект бізнесу або себе самого, виявити провтики і можливості для розвитку.  Мабуть, це найцінніша частина тренінгу.  В нашій групі ми зійшлися на думці, що перше наближення ми, як могли, прописали, але, в принципі, там є роботи на кілька місяців - інколи на самоті з бокалом віскі, інколи з партнерами, а інколи разом з командою спеціалістів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;І рефреном в кожному блоці питань:  Якою буде твоя негайна наступна дія? Як будеш міряти її успішність?  Які строки виконання?  Метод настільки прямолінійний, в лоб… але виглядає робочим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що на виході? Значно краще розуміння бізнесу, вправи на подумати і готовий план дій.  І таки да – я тепер сертифікований MBA!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/BrianTracyMBACert.jpg" alt="Сертифікат MBA" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А якою буде твоя одна, але негайна наступна дія?&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Бажаєш приїхати на море в холодну і мокру пору? А заплатити за це $1000? А якщо це 2х денний курс MBA?</summary>
  </entry>
</feed>

