<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <id>http://pragmaticleaders.com/</id>
  <title>Pragmatic Leaders</title>
  <updated>2014-10-30T03:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/"/>
  <link rel="self" href="http://pragmaticleaders.com/ru/blog/feed.xml"/>
  <author>
    <name>Andriy Skuratoff</name>
    <uri>http://pragmaticleaders.com/ru</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:pragmaticleaders.com,2014-10-30:/ru/blog/2014/mba-za-2-dnya/</id>
    <title type="html">MBA за 2 дня</title>
    <published>2014-10-30T03:00:00Z</published>
    <updated>2014-10-30T03:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://pragmaticleaders.com/ru/blog/2014/mba-za-2-dnya/"/>
    <content type="html">&lt;p&gt;Что заставило более сотни серьезных и занятых людей приехать на море в холодную и мокрую пору, да еще и заплатить за это сомнительное удовольствие в среднем по $1000? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виновник хорошо выглядит в свои 70, бодр и активен - &lt;a href="http://www.briantracy.com/"&gt;Брайан Трейси&lt;/a&gt;, бизнес-тренер мирового уровня. Именно его тренинг “Тотальное мастерство в бизнесе ~ МБА за 2 дня” &lt;a href="http://veda.od.ua/"&gt;компания “VEDA”&lt;/a&gt; организовала в Одессе 17-18 октября. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/BrianTracyMBAHall.jpg" alt="Тренинг Брайана Трейси" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Свою пользу от семинара могли получить все - часть его была посвящена темам персональной эффективности, целеполагания и управления временем. Это были самые практичные модули с набором готовых инструментов по работе над собой. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но все же, в первую очередь, семинар рассчитан на топ-менеджеров и владельцев компаний. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В названии тренинга - “MBA за 2 дня” - есть определенный смысл. Брайан проходится по различным аспектам бизнеса, таких как планирование, маркетинг, продажи, управление портфелем продуктов, управление качеством продукта, рекрутинг и удержание работников. Объясняет зачем измерять бизнес цифрами, какими, как, и что потом с этим делать. Брайан не вдается в детали, не дает готовых рецептов - что, в принципе, и невозможно в рамках формата. Он скорее очерчивает принципы и подходы, дает усушеную и рафинированную выжимку знаний. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тем не менее, информация достаточно практичная, в том смысле, что на ее основе можно реально начинать что-то делать. Но стоит помнить, что дьявол прячется в деталях. Так например, я не совсем согласен с предложенными методами мотивации - собственно из-за большого количества деталей и нюансов в этой теме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каждый модуль завершается списком вопросов, на которые Брайан предлагает ответить прямо на тренинге - заставляет задуматься, проанализировать определенный аспект бизнеса или себя самого, обнаружить провтыки и возможности для развития. Пожалуй, это самая ценная часть тренинга. В нашей группе мы сошлись во мнении, что первое приближение мы, как могли, прописали, но, в принципе, там есть работы на несколько месяцев - иногда наедине с бокалом виски, иногда с партнерами, а иногда вместе с командой специалистов. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И рефреном в каждом блоке вопросов: Какое будет твое немедленное следующее действие? Как будешь мерить его успешность? Какие сроки выполнения? Метод настолько прямолинейный, в лоб … но выглядит рабочим. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что на выходе? Значительно лучшее понимание бизнеса, упражнения на подумать и готовый план действий. И таки да - я теперь сертифицированный MBA! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="/assets/img/BrianTracyMBACert.jpg" alt="Сертификат MBA" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А какое будет твое одно, но немедленое следующее действие?&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">Хочешь приехать на море в холодную и мокрую пору? А заплатить за это $1000? А если это 2х дневный курс MBA?</summary>
  </entry>
</feed>

